

Mie 散射理论

zsh945 *

更新时间: 2026 年 1 月 20 日

1 散射截面 [bohren2008absorption]

散射截面是描述散射体散射能力的一个重要参数，在叙述 Mie 散射理论之前需要介绍一下其定义。

2 经典理论 [bohren2008absorption]

先推导矢量波方程，然后在球坐标系和柱坐标系下分别求解。

2.1 矢量波方程

假设介质是线性、各向同性和均匀的，我们要研究的方程有矢量波方程：

$$\nabla^2 \mathbf{E} + k^2 \mathbf{E} = \mathbf{0} \quad (1)$$

$$\nabla^2 \mathbf{H} + k^2 \mathbf{H} = \mathbf{0} \quad (2)$$

其中 $k^2 = \omega^2 \varepsilon \mu$ ，以及 Maxwell 方程组：

$$\nabla \cdot \mathbf{E} = 0, \quad \nabla \cdot \mathbf{H} = 0 \quad (3)$$

$$\nabla \times \mathbf{E} = i\omega\mu\mathbf{H}, \quad \nabla \times \mathbf{H} = -i\omega\varepsilon\mathbf{E} \quad (4)$$

下面构造上述方程的猜测解，令 $\mathbf{M} = \nabla \times (\mathbf{c}\psi)$ ，以及 $\mathbf{N} = \frac{\nabla \times \mathbf{M}}{k}$ ，其中 \mathbf{c} 是一个常数矢量， ψ 是一个标量函数。显然 \mathbf{M} 和 \mathbf{N} 是无散的，并且有

$$\nabla^2 \mathbf{M} + k^2 \mathbf{M} = \nabla \times [\mathbf{c}(\nabla^2 \psi + k^2 \psi)] \quad (5)$$

$$\nabla^2 \mathbf{N} + k^2 \mathbf{N} = \nabla \times \left[\frac{1}{k} (\nabla^2 \mathbf{M} + k^2 \mathbf{M}) \right] \quad (6)$$

可以约束 ψ 使得 $\nabla^2 \psi + k^2 \psi = 0$ ，这样 \mathbf{M} 和 \mathbf{N} 便满足矢量波方程。

$$\nabla \times \mathbf{M} = k\mathbf{N} \quad (7)$$

$$\nabla \times \mathbf{N} = \frac{\nabla \times \nabla \times \mathbf{M}}{k} = \frac{\nabla(\nabla \cdot \mathbf{M}) - \nabla^2 \mathbf{M}}{k} = k\mathbf{M} \quad (8)$$

因此我们只需找到 \mathbf{c} 和 ψ 就可以得到矢量波方程的解。

* 邮箱: 3097714673@qq.com

2.2 球坐标系

2.2.1 生成函数

在球坐标系下 ψ 的波方程可以具体写为

$$\frac{1}{r^2} \frac{\partial}{\partial r} \left(r^2 \frac{\partial \psi}{\partial r} \right) + \frac{1}{r^2 \sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \frac{\partial \psi}{\partial \theta} \right) + \frac{1}{r^2 \sin^2 \theta} \frac{\partial^2 \psi}{\partial \phi^2} + k^2 \psi = 0 \quad (9)$$

利用分离变量法，设 $\psi(r, \theta, \phi) = R(r)\Theta(\theta)\Phi(\phi)$ 代入可得

$$\frac{d^2 \Phi}{d\phi^2} + m^2 \Phi = 0 \quad (10)$$

$$\frac{1}{\sin \theta} \frac{d}{d\theta} \left(\sin \theta \frac{d\Theta}{d\theta} \right) + \left[n(n+1) - \frac{m^2}{\sin^2 \theta} \right] \Theta = 0 \quad (11)$$

$$\frac{d}{dr} \left(r^2 \frac{dR}{dr} \right) + [k^2 r^2 - n(n+1)] R = 0 \quad (12)$$

- 方位角函数

对于式 (??)，解为

$$\Phi_e(\phi) = \cos m\phi \quad (13)$$

$$\Phi_o(\phi) = \sin m\phi \quad (14)$$

为了使得 $\Phi(\phi)$ 在 ϕ 方向上是周期为 2π 的函数， m 必须是整数。由于 m 和 $-m$ 对应的解是等价的，只需考虑 m 为非负整数。

- 连带勒让德函数

对于式 (??)，解为连带勒让德函数 $P_n^m(\cos \theta)$ ，其中 $n = m, m+1, \dots$ 。连带勒让德函数具有正交性：

$$\int_{-1}^1 P_n^m(x) P_{n'}^m(x) dx = \frac{2}{2n+1} \frac{(n+m)!}{(n-m)!} \delta_{nn'} \quad (15)$$

其中 $x = \cos \theta$ 。

- 球贝塞尔函数

定义变量 $\rho = kr$ 和函数 $Z = R\sqrt{\rho}$ ，式 (??) 可写为

$$\rho \frac{d}{d\rho} \left(\rho \frac{dZ}{d\rho} \right) + \left[\rho^2 - \left(n + \frac{1}{2} \right)^2 \right] Z = 0 \quad (16)$$

该方程的解为半整数阶贝塞尔函数，记为 J_v 和 Y_v ，其中 $v = n + \frac{1}{2}$ 。定义球贝塞尔函数为

$$j_n(\rho) = \sqrt{\frac{\pi}{2\rho}} J_{n+\frac{1}{2}}(\rho) \quad (17)$$

$$y_n(\rho) = \sqrt{\frac{\pi}{2\rho}} Y_{n+\frac{1}{2}}(\rho) \quad (18)$$

另外定义球汉克尔函数为

$$h_n^{(1)}(\rho) = j_n(\rho) + iy_n(\rho) \quad (19)$$

$$h_n^{(2)}(\rho) = j_n(\rho) - iy_n(\rho) \quad (20)$$

这两者同样是互相等价的。

现在终于可以给出生成函数了，定义

$$\psi_{emn} = \cos m\phi P_n^m(\cos \theta) z_n(kr) \quad (21)$$

$$\psi_{omn} = \sin m\phi P_n^m(\cos \theta) z_n(kr) \quad (22)$$

其中 z_n 可以是任意一种球贝塞尔函数。取 $\mathbf{c} = \mathbf{r}$ 于是可以得到矢量波方程的解：

$$\mathbf{M}_{emn} = \nabla \times (\mathbf{r}\psi_{emn}), \quad \mathbf{M}_{omn} = \nabla \times (\mathbf{r}\psi_{omn}) \quad (23)$$

$$\mathbf{N}_{emn} = \frac{\nabla \times \mathbf{M}_{emn}}{k}, \quad \mathbf{N}_{omn} = \frac{\nabla \times \mathbf{M}_{omn}}{k} \quad (24)$$

通过球坐标系下的旋度算子，可以计算得到具体形式：

$$\begin{aligned} \mathbf{M}_{emn} = & \frac{-m}{\sin \theta} \sin m\phi P_n^m(\cos \theta) z_n(\rho) \hat{\mathbf{e}}_\theta \\ & - \cos m\phi \frac{dP_n^m(\cos \theta)}{d\theta} z_n(\rho) \hat{\mathbf{e}}_\phi \end{aligned} \quad (25)$$

$$\begin{aligned} \mathbf{M}_{omn} = & \frac{m}{\sin \theta} \cos m\phi P_n^m(\cos \theta) z_n(\rho) \hat{\mathbf{e}}_\theta \\ & - \sin m\phi \frac{dP_n^m(\cos \theta)}{d\theta} z_n(\rho) \hat{\mathbf{e}}_\phi \end{aligned} \quad (26)$$

$$\begin{aligned} \mathbf{N}_{emn} = & n(n+1) \cos m\phi \frac{P_n^m(\cos \theta)}{\rho} z_n(\rho) \hat{\mathbf{e}}_r \\ & + \cos m\phi \frac{dP_n^m(\cos \theta)}{d\theta} \frac{1}{\rho} \frac{d}{d\rho} [\rho z_n(\rho)] \hat{\mathbf{e}}_\theta \\ & - m \sin m\phi \frac{P_n^m(\cos \theta)}{\sin \theta} \frac{1}{\rho} \frac{d}{d\rho} [\rho z_n(\rho)] \hat{\mathbf{e}}_\phi \end{aligned} \quad (27)$$

$$\begin{aligned} \mathbf{N}_{omn} = & n(n+1) \sin m\phi \frac{P_n^m(\cos \theta)}{\rho} z_n(\rho) \hat{\mathbf{e}}_r \\ & + \sin m\phi \frac{dP_n^m(\cos \theta)}{d\theta} \frac{1}{\rho} \frac{d}{d\rho} [\rho z_n(\rho)] \hat{\mathbf{e}}_\theta \\ & + m \cos m\phi \frac{P_n^m(\cos \theta)}{\sin \theta} \frac{1}{\rho} \frac{d}{d\rho} [\rho z_n(\rho)] \hat{\mathbf{e}}_\phi \end{aligned} \quad (28)$$

2.2.2 级数展开

考虑一个平面波沿 z 方向传播，电场极化方向为 x 方向的情况：

$$\begin{aligned} \mathbf{E}_i &= E_0 e^{ikr \cos \theta} \hat{\mathbf{e}}_x \\ &= E_0 e^{ikr \cos \theta} (\sin \theta \cos \phi \hat{\mathbf{e}}_r + \cos \theta \cos \phi \hat{\mathbf{e}}_\theta - \sin \phi \hat{\mathbf{e}}_\phi) \end{aligned} \quad (29)$$

对其进行级数展开，有

$$\mathbf{E}_i = \sum_{m=0}^{\infty} \sum_{n=m}^{\infty} (B_{emn} \mathbf{M}_{emn} + B_{omn} \mathbf{M}_{omn} + A_{emn} \mathbf{N}_{emn} + A_{omn} \mathbf{N}_{omn}) \quad (30)$$

需要证明上面的基函数组满足正交关系：

- 由于 $\sin m\phi$ 和 $\cos m\phi$ 在 $[0, 2\pi]$ 上正交，有

$$\int_0^{2\pi} \int_0^\pi \mathbf{M}_{emn} \cdot \mathbf{M}_{om'n'} \sin \theta d\theta d\phi = 0 \quad \text{对于所有的 } m, n, m', n' \quad (31)$$

类似地可以证明 $(\mathbf{N}_{emn}, \mathbf{N}_{omn})$, $(\mathbf{M}_{emn}, \mathbf{N}_{emn})$, $(\mathbf{M}_{omn}, \mathbf{N}_{omn})$ 的正交性。

- 另外需要证明 $(\mathbf{M}_{emn}, \mathbf{N}_{omn})$ 和 $(\mathbf{M}_{omn}, \mathbf{N}_{emn})$ 的正交性，以前者为例即证明

$$\int_0^{2\pi} \int_0^\pi \mathbf{M}_{emn} \cdot \mathbf{N}_{om'n'} \sin \theta d\theta d\phi = 0 \quad \text{对于所有的 } m, n, m', n' \quad (32)$$

由于当 $m \neq m'$ 时, $\sin m\phi$ 和 $\sin m'\phi$, $\cos m\phi$ 和 $\cos m'\phi$ 正交, 因此只需考虑 $m = m'$ 的情况。通过具体计算, 可以发现关于 θ 的积分为

$$m \int_0^\pi \left(P_n^m(\cos \theta) \frac{dP_{n'}^m(\cos \theta)}{d\theta} + P_{n'}^m(\cos \theta) \frac{dP_n^m(\cos \theta)}{d\theta} \right) d\theta = P_n^m(\cos \theta) P_{n'}^m(\cos \theta) \Big|_0^\pi \quad (33)$$

由于上式左边有 m 的乘积因子, 当 $m = 0$ 时式子为 0。当 $m \neq 0$ 时, 根据连带勒让德函数的微分公式有

$$P_n^m(x) = (1-x^2)^{\frac{m}{2}} \frac{d^m P_n(x)}{dx^m} \quad (34)$$

其中 $x = \cos \theta$ 。当 $\theta = 0$ 或 $\theta = \pi$ 时, $x = \pm 1$, 因此 $P_n^m(\cos \theta) = 0$ 。

- 还剩下需要证明, 对于 $m \neq m'$ 或者 $n \neq n'$ 基函数与自身的积分为 0, 同样用于三角函数族正交性, 只需要证明 $n \neq n'$ 的情况

$$\int_0^{2\pi} \int_0^\pi \mathbf{M}_{emn} \cdot \mathbf{M}_{em'n'} \sin \theta d\theta d\phi = \int_0^{2\pi} \int_0^\pi \mathbf{M}_{omn} \cdot \mathbf{M}_{om'n'} \sin \theta d\theta d\phi = 0 \quad (35)$$

$$\int_0^{2\pi} \int_0^\pi \mathbf{N}_{emn} \cdot \mathbf{N}_{em'n'} \sin \theta d\theta d\phi = \int_0^{2\pi} \int_0^\pi \mathbf{N}_{omn} \cdot \mathbf{N}_{om'n'} \sin \theta d\theta d\phi = 0 \quad (36)$$

以第一个式子为例, 通过具体计算, 可以发现关于 θ 的积分为

$$\int_0^\pi \left(\frac{m^2}{\sin^2 \theta} P_n^m P_{n'}^m + \frac{dP_n^m}{d\theta} \frac{dP_{n'}^m}{d\theta} \right) \sin \theta d\theta \quad (37)$$

当 $m \neq 0$ 时, 利用连带勒让德函数的微分方程 (??), 可以将上式化简为

$$\int_0^\pi n(n+1) P_n^m(\cos \theta) P_{n'}^m(\cos \theta) \sin \theta d\theta + \frac{1}{2} \int_0^\pi \frac{d}{d\theta} \left(\sin \theta \frac{dP_{n'}^m}{d\theta} P_n^m + \sin \theta \frac{dP_n^m}{d\theta} P_{n'}^m \right) d\theta \quad (38)$$

由连带勒让德函数的正交性可知第一个积分为 0, 第二个积分也容易计算得到为 0。当 $m = 0$ 时有 $\mathbf{M}_{omn} = \mathbf{N}_{omn} = \mathbf{0}$, 而 \mathbf{M}_{emn} 和 \mathbf{N}_{emn} 的正交性的证明与 $m \neq 0$ 时类似。

得到了上述正交关系后, 可以计算展开系数:

$$B_{emn} = \frac{\int_0^{2\pi} \int_0^\pi \mathbf{E}_i \cdot \mathbf{M}_{emn} \sin \theta d\theta d\phi}{\int_0^{2\pi} \int_0^\pi |\mathbf{M}_{emn}|^2 \sin \theta d\theta d\phi} \quad (39)$$

注意到式 (??) 中带有 $\cos \phi$ 和 $\sin \phi$, 因此只有当 $m = 1$ 时积分不为 0。

$$\mathbf{E}_i = \sum_{n=1}^{\infty} \left(B_{o1n} \mathbf{M}_{o1n}^{(1)} + A_{e1n} \mathbf{N}_{e1n}^{(1)} \right) \quad (40)$$

这里上标 (1) 表示选取球贝塞尔函数 j_n , 这是由物理含义决定的, 因为只有 $j_n(kr)$ 在 $r = 0$ 处为有限值, 而另外三种球函数在 $r = 0$ 处发散。

通过一系列繁琐的计算, 可以得到展开系数为

$$B_{o1n} = i^n E_0 \frac{2n+1}{n(n+1)} \quad (41)$$

$$A_{e1n} = -i E_0 i^n \frac{2n+1}{n(n+1)} \quad (42)$$

于是最终的平面波展开式为

$$\mathbf{E}_i = E_0 \sum_{n=1}^{\infty} i^n \frac{2n+1}{n(n+1)} \left(\mathbf{M}_{o1n}^{(1)} - i \mathbf{N}_{e1n}^{(1)} \right) \quad (43)$$

2.2.3 散射场与内部场计算

假设散射体是一个半径为 a 的均匀球体，入射波为上面的平面波，其磁场为：

$$\begin{aligned}\mathbf{H}_i &= \frac{1}{i\omega\mu} \nabla \times \mathbf{E}_i = \frac{1}{i\omega\mu} E_0 \sum_{n=1}^{\infty} i^n \frac{2n+1}{n(n+1)} \left(\nabla \times \mathbf{M}_{o1n}^{(1)} - i \nabla \times \mathbf{N}_{e1n}^{(1)} \right) \\ &= \frac{-k}{\omega\mu} E_0 \sum_{n=1}^{\infty} i^n \frac{2n+1}{n(n+1)} \left(\mathbf{M}_{e1n}^{(1)} + i \mathbf{N}_{o1n}^{(1)} \right)\end{aligned}\quad (44)$$

在分界面处有边界条件：

$$(\mathbf{E}_i + \mathbf{E}_s - \mathbf{E}_1) \times \hat{\mathbf{e}}_r = (\mathbf{H}_i + \mathbf{H}_s - \mathbf{H}_1) \times \hat{\mathbf{e}}_r = 0 \quad (45)$$

根据正交性条件，可以假定散射场和内部场的级数展开式：

$$\mathbf{E}_1 = \sum_{n=1}^{\infty} E_n \left(c_n \mathbf{M}_{o1n}^{(1)} - i d_n \mathbf{N}_{e1n}^{(1)} \right) \quad (46)$$

$$\mathbf{H}_1 = \frac{-k_1}{\omega\mu_1} \sum_{n=1}^{\infty} E_n \left(d_n \mathbf{M}_{e1n}^{(1)} + i c_n \mathbf{N}_{o1n}^{(1)} \right) \quad (47)$$

其中 k_1 和 μ_1 是球体内部的波数和磁导率， $E_n = i^n E_0 \frac{2n+1}{n(n+1)}$ 。这里上标 (1) 表示选取球贝塞尔函数 j_n ，同样是由物理含义决定的。

$$\mathbf{E}_s = \sum_{n=1}^{\infty} E_n \left(i a_n \mathbf{N}_{e1n}^{(3)} - b_n \mathbf{M}_{o1n}^{(3)} \right) \quad (48)$$

$$\mathbf{H}_s = \frac{k}{\omega\mu} \sum_{n=1}^{\infty} E_n \left(i b_n \mathbf{N}_{o1n}^{(3)} + a_n \mathbf{M}_{e1n}^{(3)} \right) \quad (49)$$

这里上标 (3) 表示选取球汉克尔函数 $h_n^{(1)}$ 。对于球外区域， $j_n(kr)$ 和 $y_n(kr)$ 均是良定义的，因此 $h_n^{(1)}(kr)$ 和 $h_n^{(2)}(kr)$ 也是良定义的，所以可以选取球汉克尔函数作为基函数。 $h_n^{(1)}(kr)$ 在无穷远处表现为向外辐射的球面波，而 $h_n^{(2)}(kr)$ 则表现为向内辐射的球面波，因此只能选取 $h_n^{(1)}(kr)$ 。

为了方便起见，记 $\pi_n = \frac{P_n^1}{\sin \theta}$ 和 $\tau_n = \frac{dP_n^1}{d\theta}$ ，写出基函数的具体分量：

$$\mathbf{M}_{e1n} = -\sin \phi \pi_n (\cos \theta) z_n(\rho) \hat{\mathbf{e}}_\theta - \cos \phi \tau_n (\cos \theta) z_n(\rho) \hat{\mathbf{e}}_\phi \quad (50)$$

$$\mathbf{M}_{o1n} = \cos \phi \pi_n (\cos \theta) z_n(\rho) \hat{\mathbf{e}}_\theta - \sin \phi \tau_n (\cos \theta) z_n(\rho) \hat{\mathbf{e}}_\phi \quad (51)$$

$$\mathbf{N}_{e1n} = n(n+1) \cos \phi \sin \theta \pi_n (\cos \theta) \frac{z_n(\rho)}{\rho} \hat{\mathbf{e}}_r + \cos \phi \tau_n (\cos \theta) \frac{[\rho z_n(\rho)]'}{\rho} \hat{\mathbf{e}}_\theta - \sin \phi \pi_n (\cos \theta) \frac{[\rho z_n(\rho)]'}{\rho} \hat{\mathbf{e}}_\phi \quad (52)$$

$$\mathbf{N}_{o1n} = n(n+1) \sin \phi \sin \theta \pi_n (\cos \theta) \frac{z_n(\rho)}{\rho} \hat{\mathbf{e}}_r + \sin \phi \tau_n (\cos \theta) \frac{[\rho z_n(\rho)]'}{\rho} \hat{\mathbf{e}}_\theta - \cos \phi \pi_n (\cos \theta) \frac{[\rho z_n(\rho)]'}{\rho} \hat{\mathbf{e}}_\phi \quad (53)$$

为了解出系数 a_n, b_n, c_n, d_n ，将上述场代入边界条件中，并利用基函数的正交性，可以得到在 $r = a$ 处有以下式子成立：

$$E_{i\theta} + E_{s\theta} = E_{1\theta}, \quad E_{i\phi} + E_{s\phi} = E_{1\phi} \quad (54)$$

$$H_{i\theta} + H_{s\theta} = H_{1\theta}, \quad H_{i\phi} + H_{s\phi} = H_{1\phi} \quad (55)$$

通过具体计算，可以得到四个方程：

$$j_n(rx) c_n + h_n^{(1)}(x) b_n = j_n(x) \quad (56)$$

$$\mu [rx j_n(rx)]' c_n + \mu_1 [x h_n^{(1)}(x)]' c_n = \mu_1 [x j_n(x)]' \quad (57)$$

$$\mu r j_n(rx) d_n + \mu_1 h_n^{(1)}(x) a_n = \mu_1 j_n(x) \quad (58)$$

$$[rx j_n(rx)]' d_n + r [x h_n^{(1)}(x)]' a_n = r [x j_n(x)]' \quad (59)$$

其中 $x = ka$, $r = \frac{k_1}{k}$ 。利用线性代数的知识可以解出系数:

$$a_n = \frac{\mu r^2 j_n(rx) [x j_n(x)]' - \mu_1 j_n(x) [rx j_n(rx)]'}{\mu r^2 j_n(rx) [x h_n^{(1)}(x)]' - \mu_1 h_n^{(1)}(x) [rx j_n(rx)]'} \quad (60)$$

$$b_n = \frac{\mu_1 j_n(rx) [x j_n(x)]' - \mu j_n(x) [rx j_n(rx)]'}{\mu_1 j_n(rx) [x h_n^{(1)}(x)]' - \mu h_n^{(1)}(x) [rx j_n(rx)]'} \quad (61)$$

$$c_n = \frac{\mu_1 j_n(x) [x h_n^{(1)}(x)]' - \mu_1 h_n^{(1)}(x) [x j_n(x)]' j_n(x)}{\mu_1 j_n(rx) [x h_n^{(1)}(x)]' - \mu h_n^{(1)}(x) [rx j_n(rx)]'} \quad (62)$$

$$d_n = \frac{\mu_1 r j_n(rx) [x h_n^{(1)}(x)]' j_n(x) - \mu_1 h_n^{(1)}(x) [x j_n(x)]'}{\mu r^2 j_n(rx) [x h_n^{(1)}(x)]' - \mu_1 h_n^{(1)}(x) [rx j_n(rx)]'} \quad (63)$$

2.3 柱坐标系